<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>norcams</title><link href="http://blog.norcams.org/" rel="alternate"></link><link href="http://blog.norcams.org/feeds/bachelor-elasticsearch-kibana-logstash-monitorering.atom.xml" rel="self"></link><id>http://blog.norcams.org/</id><updated>2015-05-28T09:21:00+02:00</updated><entry><title>Dag 35-39: Skriveuke</title><link href="http://blog.norcams.org/dag-35-39-skriveuke.html" rel="alternate"></link><updated>2015-05-28T09:21:00+02:00</updated><author><name>ksk037</name></author><id>tag:blog.norcams.org,2015-05-28:dag-35-39-skriveuke.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Gjennom hele uken har tiden gått med til å skrive ferdig utkast til
prosjektrapporen. Denne ble levert inn 26. mai og endelig
innleveringsfrist er 9. juni. Arbeidet som gjenstår er å skrive
dokumentasjon om det endelige monitoreringsoppsettet slik at dette
enkelt kan tas i bruk. Dette forventes å være ferdig i neste uke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oppsummert har det i under uttestingen av Logstash blitt prosessert
8,943,279 millioner hendelser som har blitt lagret i Elasticsearch og
visualisert gjennom Kibana og Graphite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Endelig innleveringsdato for prosjektrapporten er 9. juni..&lt;/p&gt;
</summary><category term="elasticsearch"></category><category term="kibana"></category><category term="logstash"></category></entry><entry><title>Dag 1: Installasjon og oppsett av logstash, elasticsearch &amp; kibana</title><link href="http://blog.norcams.org/dag-1-installasjon-og-oppsett-av-logstash-elasticsearch-kibana.html" rel="alternate"></link><updated>2015-03-07T16:34:00+01:00</updated><author><name>ksk037</name></author><id>tag:blog.norcams.org,2015-03-07:dag-1-installasjon-og-oppsett-av-logstash-elasticsearch-kibana.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Etter tips fra prosjektleder i UH-sky prosjektet er et av
monitoreringsverktøyene jeg har valgt å se på
&lt;a class="reference external" href="http://logstash.net/"&gt;logstash&lt;/a&gt;. Et&amp;nbsp; kraftig&amp;nbsp; verktøy som brukes til
å håndtere hendelser og logger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="logstash" src="http://logstash.net/images/logstash.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Logstash samler inn logger fra ulike kilder, parser loggene og lagrer de
til senere bruk.&amp;nbsp; Når man installerer logstash kommer det også med et
webinterface der man kan søke etter hendelsene i loggfilene og
visualisere dette slik man ønsker. Dette for å kunne kartlegge feil, se
endringer i systemer over tid, sette sammen data som har påvirkning på
herandre osv. Logstash er et åpent kildekodeverktøy og er lisensiert
under Apache 2.0.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OpenStack er et komplekst rammeverk som består av mange tjenester. Hver
tjeneste har sitt eget bruksområde og sitt eget API. Det er mye
informasjon som til daglig vil være spredt rundt om i&amp;nbsp; systemet. Dette
gjør det viktig å samle all loggdata på et samlet sted slik at det blir
enklere å hente ut den informasjonen vi trenger for å sørge for at
rammeverket til enhver tid fungerer som det skal. Logstash er veldig
egnet til dette formålet. I logstash.conf kan vi tagge innkommende
logger og videre kan det så kjøres filter basert på disse taggene for å
hente ut den spesifikke informasjonen vi vil ha tak i. For eksempel
tjenestenavn, diskbruk, antall påloggingsforsøk, brukere, IP adresser,
nettleser osv. Alt av informasjon som finnes i en loggfil kan
ekstraheres, lagres og videresendes til en eller annen form for
visualisering.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeg har til nå arbeidet med en kodebase som jeg forket på github som
installerer disse tre verktøyene som nevnt i overskriften. Videre har
jeg tenkt å integrere denne mot winch slik at den passer øvrig
prosjektstruktur. Under følger et bilde av hvordan visualiseringen av
loggdataene ser ut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://openstack.b.uib.no/files/2015/03/kibana4-visualisering.png"&gt;&lt;img alt="kibana4-visualisering" src="http://openstack.b.uib.no/files/2015/03/kibana4-visualisering-300x171.png" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</summary><category term="elasticsearch"></category><category term="github"></category><category term="kibana4"></category><category term="logstash"></category></entry></feed>