<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>norcams</title><link href="http://blog.norcams.org/" rel="alternate"></link><link href="http://blog.norcams.org/feeds/bachelor-elasticsearch-kibana-logstash-monitorering-openstack-vagrant-winch-winch.atom.xml" rel="self"></link><id>http://blog.norcams.org/</id><updated>2015-03-31T13:54:00+02:00</updated><entry><title>Dag 5: Start av fysisk testmiljø</title><link href="http://blog.norcams.org/dag-5-start-av-fysisk-testmiljo.html" rel="alternate"></link><updated>2015-03-31T13:54:00+02:00</updated><author><name>ksk037</name></author><id>tag:blog.norcams.org,2015-03-31:dag-5-start-av-fysisk-testmiljo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Som tidligere publisert på bloggen har jeg fått tildelt en 32GB fysisk
blade server der winch har blitt installert. Hensikten med dette er å
kjøre et virtuelt OpenStack-testmiljø der jeg kan teste ulike
monitoreringssystem. For øyeblikket er jeg i gang med å teste Logstash,
Elasticsearch og Kibana og har satt opp dette i winch under en egen
monitoreringsbranch. I denne branchen har jeg laget en logstash node som
er konfigurert til å ta imot alle loggdata som kommer fra OpenStack.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Her vil jeg ha muligheten til å se hvilke data som kommer inn slik at
jeg kan hente ut den informasjonen som er relevant. Samtidig ønsker jeg
å kunne filtrere vekk all unyttig informasjon slik at dette ikke
overskygger viktige data. Jeg har laget en vagrantboks som installerer
Logstash automatisk ved hjelp av puppet. Dersom noe feil skulle skje
eller testoppsettet ikke skulle fungere som det skal, kan jeg enkelt
slette og starte maskinen på nytt for å komme tilbake til der jeg var
før feilen skjedde. Ved hjelp av dette sparer jeg mye tid og kan
fokusere mer på testingen av de ulike verktøyene. Vagrantboksen er
definert
&lt;a class="reference external" href="https://github.com/norcams/winch/blob/stable/icehouse-centos6-monitoring/puppet/manifests/logstash.pp"&gt;slik&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</summary><category term="logstash"></category><category term="monitorering"></category><category term="vagrant"></category><category term="winch"></category></entry></feed>