<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>norcams</title><link href="http://blog.norcams.org/" rel="alternate"></link><link href="http://blog.norcams.org/feeds/feilsoking-neutron-openstack-packstack.atom.xml" rel="self"></link><id>http://blog.norcams.org/</id><updated>2014-08-28T08:34:00+02:00</updated><entry><title>Dag 8: Videre feilsøking av neutron-server</title><link href="http://blog.norcams.org/dag-8-videre-feilsoking-av-neutron-server-og-installasjon-av-fysisk-controller-node.html" rel="alternate"></link><updated>2014-08-28T08:34:00+02:00</updated><author><name>Kristian Skurtveit</name></author><id>tag:blog.norcams.org,2014-08-28:dag-8-videre-feilsoking-av-neutron-server-og-installasjon-av-fysisk-controller-node.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;På denne dagen gikk mye av tiden med til å feilsøke hvorfor
neutron-server ikke ville starte på compute noden. Feilsøking uten å ha
noe logg å lese kan ofte være vanskelig, og da kommer det helt&amp;nbsp;an på
hvilke svar man kan finne på nettet i lignende installasjoner. Til slutt
viste det seg at en av de tilleggene som neutron bruker ikke fantes på
den stien den skulle ha vært, og tillegget var heller ikke installert.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
yum install openstack-neutron-ml2
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;I tillegg skal det være en plugin.ini fil under /etc/neutron/ som skal
holde rede på hvilke tillegg man har lagt til installasjonen av
OpenStack. Denne må symlinkes hertil.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
ln -s /etc/neutron/plugins/ml2/ml2_conf.ini /etc/neutron/plugin.ini
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Etter dette fungerte det å starte neutron-server tjenesten. Foruten om
dette har det vært noen stabilitetsproblemer på controller noden. Denne
har til nå kjørt på en virtuell maskin og har flere ganger fått økt
minnetildeling. I skrivende stund kjører den på 4GB RAM, halvparten av
det jeg har på min arbeidsstasjon. Jeg har opptil flere ganger hatt
stabilitetsproblemer ved å kjøre denne maskinen virtuelt. En del ganger
har jeg blitt nødt til å kjøre power down eller reset for å få kontakt
med maskinen.&amp;nbsp;På grunn av dette er planen til neste gang å få lagt
controller noden over på en fysisk maskin. Samtidig skal vi også
installere ML2 tillegget før vi kjører packstack, slik at vi ikke får de
samme problemene med neutron-server som tidligere.&lt;/p&gt;
</summary><category term="compute"></category><category term="controller"></category><category term="feilsøking"></category><category term="openstack"></category><category term="plugin"></category></entry></feed>